<resources>
 <string name="app_name">Asharai Mubashshara</string>
 <string name="pp">https://www.freeprivacypolicy.com/live/2e5be3a4-aac7-4915-9bdf-916cc69f9ed7</string>
 <string name="abuBakr">Abu Bakr Siddiq roziyallohu anhu (to\'liq ismi: Abu Bakr Siddiq Abdulloh ibn Abu Qahhofa ibn Omir; tax.573-yil — 634-yil 23-avgust) — Payg\'ambarimiz Muhammad mustafo sollallohu alayhi vasallam da\'vati bilan islomni birinchilardan bo\'lib qabul qilgan, dastlabki to\'rt xalifadan birinchisi (632—634). Payg\'ambarimiz alayhissalomning eng yaqin safdoshi, qaynotasi (mo\'minlarning onasi Oisha roziyallohu anhoning otasi). Yirik savdogar. Makkaning quraysh qabilasidan. Islomga kirishdan oldin ismi Abdulka\'ba edi. Abdulloh ismini payg\'ambarimiz alayhissalom qo\'ygan. Siddiq deb atalishiga sabab shuki, isro va me\'roj hodisasini eng birinchi bo\'lib tasdiqlagan. Payg\'ambarimiz alayhissalom unga Siddiq, ya\'ni iymoni kuchli deb laqab berdi. Makkadan Madinaga hijrat qilishda payg\'ambarimiz alayhissalomga hamroh, g\'orda birga bo\'ldi. Badr, Uhud, Handaq, Xudaybiya va boshqa joylardagi janglarda ishtirok etdi. Abu Bakr Siddiq (r.a) obro\'li va badavlat kishi bo\'lgani uchun ko\'p odamlarga yordam qildi, chunonchi, Bilol Habashiyni qullikdan sotib olib, ozod etdi. Payg\'ambarimiz alayhissalom vafotidan keyin birinchi xalifa bo\'lib saylandi (632). Arab qabilalarining Madina hokimiyatiga qarshi ko\'targan qo\'zgolonlarini bostirdi. Abu Bakr Siddiq xalifaligi davrida arablar Iroq va Suriyani fath qildi. Abu Bakr Siddiq Madinada vafot etdi va payg\'ambarimiz alayhissalom yoniga dafn qilindi.</string>

 <string name="umar">Umar ibn Xattob roziyallohu anhu (taxminan 584-yil — 644-yil) — dastlabki to\'rt xalifadan ikkinchisi (hukmronlik yillari 634—644), jannat bashorati berilgan 10 ta sahobalardan biri. Shuningdek, Buyuk Umar nomi bilan ham mashhur. Asli Quraysh qabilasining Banu Adi sulolasidan. „Xulafa ur-Roshidin“ („To\'g\'ri yo\'ldagi xalifalar“) nomini olgan xalifalardan biri. Islomni taxminan 616-yili qabul qilgan. Payg\'ambarimiz alayhissalomning yaqin safdoshlaridan biri, U zot alayhissalom olib borgan barcha janglarda qatnashgan. Abu Bakr o\'limidan avval Umarni o\'z o\'rniga tavsiya etgan. Umarning xalifalik davrida islom Iroq, Suriya, Misr, Liviyaga tarqaldi. Eron hududlari xalifalikka qo\'shildi. Arab-musulmon saltanati tarkib topa boshladi. Uning davrida barcha asosiy ma\'muriy-huquqiy muassasalar, avvalo soliq-o\'lpon tizimi tuzildi. Musulmonlar jamoasi tez orada ruhoniylar idora etadigan davlatga aylandi. Bu hol Umar xalifa unvoniga birinchi bo\'lib qo\'shimcha amir al-mo\'minin (mo\'minlar amiri) unvonini qabul qilishida ham ifodalandi. Umar yangi musulmon yil hisobi — hijriy yil taqvimini joriy etdi. Sunniylar tarixiy an\'anasida Umar risoladagidek hukmdor, ya\'ni taqvodor, musulmonlarga nisbatan adolatli, dushmanlarga beshafqat inson sifatida ta\'riflanadi. Uning davri islomning „oltin asri“ deb ulug\'lanadi. Umar Payg\'ambarimiz alayhissalomning Madinadagi qabri yoniga dafn etilgan.Umar ibn Xattobdan so\'ng Usman ibn Affon mo\'minlarga amir bo\'ladi</string>
 <string name="usmon">Usmon bin Affon roziyallohu anhu to\'rt buyuk xalifaning uchinchisi, jannat xushxabari berilgan. U 644 yildan 656 yilda o\'ldirilgunga qadar 12 yil xalifa bo\'lgan; U to\'rt buyuk xalifaning eng uzun xalifalik davrini surgan edi. U shialarda xalifaligi qabul qilinmagan sahobadir. Chunki shia e\'tiqodiga ko\'ra hukmronlik qilgan birinchi xalifa Ali bo\'lgan. Sunniylik e\'tiqodiga ko\'ra, Ali va Usmon o\'rtasida hech qanday farq yo\'q. Damashq xalifaligidan (Umaviylar) biri bo\'lgan Usmon, Payg\'ambarimiz alayhissalomning qizi Ruqayyadan o\'g\'li Abu Abdulloh bilan bog\'liq. Bundan tashqari, u Abu Laylo deb ham ataladi.

U shuningdek, Payg\'ambarimiz alayhissalomning kuyovi edi. Avval Payg\'ambarimiz alayhissalomning qizi Ruqayyaga uylandi. Keyinroq Ruqayya vafot etgach, Payg\'ambarimiz alayhissalomning yana bir qizi Ummu Gulsumga uylandi. Ummu Gulsum ham vafot etgan. Rasululloh sollallohu alayhi vasallamning ikki marta kuyovlari bo‘lganlari va ikki qizlariga uylanganlari uchun zi\'nnurayn, ya\'ni “ikki nur sohibi” nomi bilan mashhur. Ikki marta hijrat qilgani uchun uni Zatu\'l Hijratayn deb ham atashgan.

Abu Bakrning yaqin do\'stlaridan biri Usmon Islomga birinchilardan bo\'lib e\'tiqod qilgan . Badr tashqarisidagi janglarda qatnashgan. 644 yilda xalifa bo‘ldi. ibn Saba tarafdorlari uning uyini o\'rab olishdi. Ro‘za tutib, Qur\'on tilovat qilib o‘ldirilgan (656). Zubayr jasadini olib, Baqi qabristoniga dafn qilindi . Usmon boy edi, vahiy kotibi edi. U Qur\'onni takrorladi. Uning laqabi Nashir-ul Quron edi. 146 ta hadis rivoyat qilgan.</string>
 <string name="aliy">Ali ibn Abu Tolib roziyallohu anhu(taxminan 600-661, Ko\'fa) - islomda "xulafo ar-roshidin" ("to\'g\'ri yo\'ldan borgan xalafalar"), dindorlar o\'rtasida "choryorlar" deb atalgan dastlabki 4 xalifadan to\'rtinchisi. Quraysh qabilasining hoshimiylar xonadonidan. Payg\'ambarimiz Muhammad mustafo sollallohu alayhi vasallamning amakivachchasi va kuyovi. Ali va uning o\'g\'illari VII asr o\'rtalarida xalifa Usmon siyosatidan norozilik ommaviy tus oldi. Pay\'ambarimiz alayhissalomning barcha yurishlarida ishtirok etgan, qo\'rqmas va sodiq jangchi, o\'ta taqvodor inson, mohir notiq Ali xalifalikka munosib nomzod sifatida ko\'pchilikka ma\'qul edi. 656 — yil iyunda Usmon o\'ldirildi. Bir tunda kishilar Ali ibni Abu Tolibning oldilariga xalifalik vazifasini yuklash uchun bordilar. Lekin hazrati Ali xalifalikdan butunlay voz kechgan, hech qanday mansabni xohlamas edilar. Shuning uchun kelgan odamlarga qarab: «Sizlar boshqa kishini ixtiyor etinglar, meni tinch qo‘yinglar, kimni saylasangiz saylangiz, men birinchi bo‘lib o‘shanga bay\'at berurman. Zero, meni yaxshi vazir bo‘moqligim, xalifa bo‘lishimdan ko‘ra afzalroqdur», dedilar. Biroq kelgan kishilar o‘z so‘zlarida mahkam turib u kishini qattiq qistab iltimos qildilar. Ular hadeb qistayverganliklaridan keyin hazrati Ali bir nima deyishga hayron bo‘lib: «Unday bo‘lsa masjidga boringlar va u yerda to‘planib, yaxshilab o‘zaro kengashib ko‘ringlar, sizlarga yana takror aytamanki, vazir bo‘lib turganim, amir bo‘lishimdan ko‘ra yaxshiroq», dedilar. Lekin ular qichqirishib qattiq turgan holda «Sen bizni rozi qilasan» dedilar. Shu payt Qufa boshliklaridan biri bulgan Ashtar ibni Xoris o‘rnidan turib: «Allohga qasamki qo‘lingni cho‘zasan, bay\'at aytamiz, yo bo‘lmasa ko‘zingni tepasidan uchinchi ko‘z chiqarasan» deb sayxa tortdi. Bunga javoban hazrati Ali xotirjamlik bilan: «Meni o‘z holimga qo‘yinglar, mendan boshqa bir odamni qidirib topinglar. Ey odamlar, kelajakda aql ishonmaydigan turli fitnalar, yuz tuman qiyinchiliklar bo‘lishligi kutilib turibdi», dedilar. Biroq odamlar bo‘lib o‘tgan fitna voqeasini eslariga solib turib «xudodan qo‘rqmaysizmi?» deyishdi. Ali ancha o‘ylanganlaridan keyin xotirjamlik bilan ularga rad javobini berdilar. Keyin ularga qarab: «Ogoh bo‘linglar va yaxshi bilib qo‘yinglarki, agar sizlarga xo‘p, deb vazifani ustimga olsam unda achchig‘imdan o‘zim bilmagan holda sizlarni qattiq koyib qo‘yaman. Agar meni bu ishni qabul qilishga majbur etmasangizlar, boshqa kimni saylasangiz men o‘shanga sizlarning birinchingiz sifatida quloq solaveraman, itoat etaveraman», dedilar. Odamlar hazrati Alining gaplarini eshitib bo‘lib: «Biz sizga toki bay\'at bermay turib ajralib ketmaymiz», dsya qichqirdilar. Hazrati Ali ularni juda ham ustuvor turganliklarini ko‘rib: «Agar shunday qilish kerak bo‘lsa, masjidga kiringlar. Agar menga bay\'at beradigan bo‘lsangizlar, mening bay\'atim maxfiy suratda bo‘lmasun. Butun musulmonlarning roziliklarida ado topsun. Xalqning ichida oshkora suratda amalga oshirilsun», dedilar. Kishilar ertaga ertalab masjidda ko‘rishishga kelishib olishgandan so‘nggina tarqalib ketishdi. Ertasiga tongda hazrati Ali masjidga kirdilar va minbarga ko‘tarilib odamlarga qaradilar-da ohista tovushda so‘z boshladilar: «Kecha sizlar bilan o‘zicha hal qilishga hech kimning haqqi bo‘lmasdan bir ishga kelishib ajralgan edik, agar hohlasangiz bugun o‘sha ishni sizlarinng ixtiyoringizga qayta topshiraman».

Bu so‘zni eshitib hammalari: «Biz kecha siz bilan nimaga kelishgan bo‘lsak, o‘sha qarorda qat\'iymiz. Allohning kitobi bilan sizga bay\'at beramiz. Alloh, o‘zing guvoh bo‘l!», deya barobar suronli qichqirdilar. Eng birinchi bo‘lib Talxa ibni Ubaydulloh, keyin Zubayr ibni Avom, keyin esa o‘sha yerda hozir bo‘lganlar Alini oldilariga borib bay\'at bera boshladilar.

Bay\'at berib bo‘linganidan so‘ng hazrati Ali o‘rinlaridan turib minbarga chiqdilar va odamlarga qarata xutba o‘qidilar. Xutbalarining mazmuni shunday edi:

- Ey odamlar! Sizlarga Alloh, yetaklovchi bir kitobni yubordi. Bu kitob barcha yaxshilikni va yomonlikni ochiq-ravshan ko‘rsatib be-radi. Sizlar mana shu ko‘rsatilgan yaxshilikni o‘zlashtirib olinglar, yomonliklarni esa o‘zingizdan chetga tashlanglar. Alloh tomonidan ustingizga yuklangan vazifalar bor. Ularda Alloh xarom narsalarni ma\'lum etgan. Musulmonlarning hurmatini saqlashlikni boshqa hamma narsadan ko‘ra ortiqroq qilgan. Musulmonlar huquqini ixlos bilan bog‘liq qildi. Musulmon degani - kishilar uning qo‘lidan va tilidan salomat bo‘lsalar degani. Har biringiz xos ishlaringizda o‘limni esdan chiqarmanglar. Zero, odamlar - oldilaringizda, orqangizda esa qiyomat sizlarni chaqirib turmoqda. Uchrashishlik uchun o‘zingizni yengillatib tayyorlanglar. Haqiqatda odamlarni oxirigacha kutib turadi. Ey Olloxning bandalari! Allohning mamlakatlari va bandalari to‘g‘risida Olloxdan qo‘rqinglar. Zero, sizlar hamma narsa uchun - hatto yerlar uchun ham, hayvonlar uchun ham javobgarsizlar. Doimo Allohga itoatda bo‘linglar. Uning amriga osiylik qilishdan qo‘rqinglar. Qaerda yaxshilik bo‘lsa, uni rivojlantiringlar. Qaerda yomonlikni ko‘rsangizlar, yo‘qotishga kirishinglar. Bir vaqtlardagi ozchilik bechora hollaringizni eslab yuringlar. Xutbani tugatib minbardan pastga tushdilar. 661 yil 19-yanvarda Ali Ibn Muljam degan shaxs tomonidan masjiddan chiqish paytida jarohatlanadi va ikki kundan so\'ng vafot etadi. </string>

 <string name="abuUbayda">Abu Ubayda ibn Jarroh roziyallohu anhu (583 - 639) - sahoba, makkalik ilk musulmonlardan keyin islomga birinchi bo\'lib kirgan kishi. Asharai Mubashsharalardan.

 Ismi Omir, quraysh qabilasining bani Fixr urug\'idan bo\'lgan. Abu Ubayda ibn Jarroh Habashistonga, keyin Madinaga hijrat qilgan.Payg\'ambarimiz Muhammad mustafo sollallohu alayhi vasallam bilan hamma g\'azotlarda qatnashgan.

 Islom tarixida shijoatli va o\'ta jasur mujohid, buyuk sarkarda, odil bir inson sifatida tanilgan. Otasi Badr jangida makkalik mushriklarga qo\'shilib, musulmon qo\'shinlariga qarshi kurashgan, o\'g\'li Abu Ubayda ibn Jarrohni o\'ldirishga qasd qilgan, doimo uni ta\'qib etgan.

 Abu Bakr Siddiq xalifaligi davrida Shom (Suriya) fathi uchun yuborilgan. Abu Ubayda ibn Jarroh odil, shafqatli va halim zot bo\'lgan. Bu hol dushmanni yengishga qo\'l kelgan, Shomning urushsiz olinishiga sabab bo\'lgan.

 639 yil Shomda og\'ir, yomon kasallik (touni amvos) garqalgan. Kasallik dastlab Falastindagi Amvos qishlog\'idan chiqqan bo\'lib, bu kasallikdan bir oy ichida yigirma ming musulmon vafot etgan.

 Abu Ubayda ibn Jarroh ham shu kasallik qurboni bo\'lgan. Abu Ubayda ibn Jarroh Urdun (Iordaniya) nohiyasida vafot etgan, qabri Shariat daryosining g\'arb tomoni, Amyo qishlog\'idadir. Umar (r.a) o\'zidan keyin xalifalikka Abu Ubayda ibn Jarrohni munosib ila nomzod deb bilgan. Har bir ummatning o\'z ishongan kishisi bo\'ladi. Bu ummatning ishongan kishisi Abu Ubaydadir U ochiq chehrali, istarasi issiq, jussasi ozg\'in, soqoli siyrak kishi edi. Ko\'rgan odamning ko\'zi quvonar, qalbida yana qayta uchrashuvga shavq pando bo\'lar va u haqida iliq taassurot uyg\'onardi. Bundan tashqari, nihoyatda xushmuomala, sertavoze, g\'oyatda uyatchan edi, lekin ahvol og\'irlashib, vaziyat keskinlikni talab qilsa, go\'yo g\'azabnok arslonday, uni tanib bo\'lmay qolardi. U o\'zining dadil va o\'ktam xatti-harakatlari bilan keskir qilichga mengzardi. Bu odam Muhammad alayhissalom ummatining eng ishoichli vakili Abu Ubayda kunyasi bilan mashhur Omir ibn Abdulloh ibn Jarroh al-Fihriy al-Qurashiydir. Abdulloh ibn Umar uni quyidagicha ta\'riflagan: — Quraysh qabilasida uch kishi borki, ular insonlarning eng ochiq chehrali, go\'zal ahloqli va hayoliroqlaridir. Agar sizga gapirgudek bo\'lsalar, bir luqma ham yolg\'on qo\'shmaslar. Agar siz ularga gapirsangiz, sizni yolg\'onchiga chiqarmaslar. Bular Abu Bakr Siddiq, Usmon ibn Affon va Abu Ubayda ibn Jarrohlardir.</string>
 <string name="sad">Sa\'d ibn Abu Vaqqos roziyallohu anhu — Payg\'ambarimiz alayhissalomning sahobalaridan biri, Sosoniylar davlati — Forsning harbiy fathchisi va Kufaning asoschisi. Sa\'d o\'n yetti yoshida Islomni qabul qilgan yettinchi erkin voyaga yetgan erkak kishi edi. Sa\'d Madinada bo\'lganlarida Payg\'ambarimiz alayhissalomning qo\'l ostidagi barcha janglarda qatnashgan.

Sa\'d ibn Abu Vaqqos Qodisiya jangida, 636-yilda Sosoniylar imperiyasining poytaxtini zabt etishda va 651-yilda Xitoyga hali bahsli diplomatik muhojirlar bo\'lganligi haqidagi da\'volari bilan mashhur bo\'lgan. 637-yilda Ktesifon qamalida, Sa\'d Xuziston viloyatini zabt etgan Iroqdagi Roshidun qo\'shinining oliy qo\'mondoni bo\'lib xizmat qilgan va Sa\'dning xatti-harakati haqidagi shov-shuvli xabar tufayli uning o\'rniga xalifa Umar tayinlanishidan oldin Kufa shahrini qurishga ko\'rsatma bergan. Kufada, Birinchi fitna paytida Sa\'d Payg\'ambarimiz alayhissalomning ko\'p sahobalari va ularning shogirdlarini o\'z ichiga olgan betaraf firqani boshqarganligi bilan mashhur edi.

Uning tarjimai holini yozgan sunniy musulmon tarixchilari va olimlari Sa\'dni Payg\'ambarimiz alayhissalom bilan hamrohligi, jannat va\'da qilingan sahobalar qatoriga qo\'shgani va Badr jangidagi ishtiroki tufayli Islomning sharafli avliyolaridan, deb hisoblashgan</string>
 <string name="abdurahmon">Abdurahmon ibn Avf roziyallohu anhu (taxminan 579-654) -sahoba. Makkalik ilk (Xadicha onamizdan keyin) sakkiz musulmonning beshinchisi. Asharai Mubashsharalardan. Abdurahmon ibn Avf ham Habashistonga, ham Madinaga ko\'chgan muhojirlardan. Badr, Uhud va boshqa janglarda Payg\'ambarimiz alayhissalomning yonlarrida bo\'lgan. Uhud jangida yigirma joyidan yaralangan. Dastlab faqir edi, so\'ngra tijorat bilan shug\'ullanib boyib ketgan. Xayr-ehsonni ko\'p qiladigan, bu odatni yaxshi ko\'radigan zot bo\'lgan. Bir kunda o\'ttiz qulni ozod qilgan. Mol-dunyosining bir qismini hayotligida musulmonlarga tarqatgan, bir qismini g\'oziylarga vasiyat qilib qoldirgan. Umar (ra)dan so\'ng xalifa bo\'lishni istamagan, hakamlik qilgan. Usmon (ra)ni xalifa etib saylagan va hammadan oldin unga bay\'at qilgan. Paygʻambarimiz sollallohu alayhi vasallam Abdurahmon ibn Avfning duolari ijobat boʻlishini soʻrab Alloh taologa iltijo etgan edilar. Shu bois u kishi kimning haqqiga duo qilsalar mutlaqo ijobat boʻlar edi.

Badr jangida Abdurahmon ibn Avf roziyallohu anhu mislsiz jasorat koʻrsatib, dushmanga qarshi kurashdilar. Allohning dushmanlaridan Umayr ibn Usmon ibn Kaʼb at-Taymiyni ayni Abdurahmon ibn Avf roziyallohu anhu oʻldirganlar.

Uhud gʻazotida ham koʻp qahramonliklar koʻrsatib, tanalarining yigirma joyidan jarohatlangan boʻlsalar ham Paygʻambarimiz sollallohu alayhi vasallamning atroflarida parvona kabi aylanib, u zoti muborakni himoya qilganlar va oyogʻlaridan qattiq yaralangan edilar. Shu sababli bir oz oqsoqlanib yurar edilar.

Insonlarga mehr shafqatli, qoʻli ochiq, hokisor tabiatli inson edilar. Alloh taolo oʻzlariga bergan molu mulkdan kishilarga xayr-sadaqa qilishda ham boshqalarga oʻrnak boʻlar edilar.

Imom Ahmad Anas roziyallohu anhudan rivoyat qiladilar:

“Oisha roziyallohu anho uylarida turib, Madinada har hil ovozlarni eshitdilar va:

«Bu nima?” dedilar.

Abdurahmon ibn Avfning karvoni Shomdan har xil narsalar olib keldi», deyishdi.

Karvon yetti yuz tuyadan iborat edi. Madina shovqinga toʻlib ketdi. Shunda Oisha roziyallohu anho:

“Rosululloh sollallohu alayhi vasallamning Abdurahmon ibn Avfni jannatga emaklab kirayotganini koʻrdim deganlarini, eshitdim”, dedilar.

Bu gap Abdurahmon ibn Avf roziyallohu anhuga yetdi. Shunda u zot:

“Agar qodir boʻlsam, albatta, tik turib kiraman”, dedilar va karvonni egar-jabdugʻi va yuklari bilan Alloh yoʻlida ehson qilib yubordilar.

Islomiyatning yoyilishi va rivoji yoʻlida xizmatlari ulugʻ boʻlgan bu zot Hazrati Umarning shahodati tufayli yigʻilgan kengashning olti nafar aʼzosidan biri boʻlganlar. Abdurahmon ibn Avf roziyallohu anhu vafotlaridan oldin Oisha onamiz roziyallohu anho oldilariga kelib, u kishin oʻz hujralariga, Rosululloh sollallohu alayhi vasallam bilan Abu Bakr Siddiq yonlariga dafn qilishni taklif qildilar. Ammo Abdurahmon ibn Avf roziyallohu anhu rozi boʻlmadilar. U kishi Usmon ibn Maʼzun roziyallohu anhu bilan vafotidan soʻng yonma-yon yotishni vaʼdalashganini aytdilar. Abdurahmon ibn Avf roziyallohu anhu hijratning 32-yili Madinada vafot etdilar. U zotning islomdagi xizmatlari buyuk bo’ldi Alloh u kishidan rozi boʻlsin.</string>
 <string name="zubayr">Zubayr ibn Avvom roziyallohu anhu (? -656) - sahoba, makkalik ilk musulmonlardan. Asharai Mubashsharadan. Quraysh qabilasidan, Xadicha onamiz kabi bani Asad urug\'idan. Payg\'ambarimiz alayhissalomga xolavachcha, Xadicha onamizga esa, akaning o\'g\'li. Oisha onamizning singlisi Asmoga uylanganligi uchun Rasuli Akramga boja hisoblanadi. 12 yoshida islomga kirgan. Oldin Habashistonga, so\'ngra Madinaga ko\'chgan(hijrat qilgan)lardan. Payg\'ambarimiz alayhissalomning barcha g\'azotlarida qatnashgan. Badr jangida dushmanga birinchi bo\'lib qilich solib hamla qilgan. Umar (r.a) davrida Yarmuk jangida qatnashib, ikki joyidan yaralangan. Misrni fath etishda qatnashgan. Zubayr ibn Avvom badavlat bo\'lib, uning bir quli, hisobsiz moli, yer va bir necha uyi bo\'lgan; u xayr-ehson qilishni sevar, mol dunyosini Alloh yo\'lida sarflagan. Savdogarlik bilan shug\'ullangan. Xalifa Umarning xalifalik uchun ajratgan 6 kishilik maslahat ashobidan edi. Yoshliklaridan chavondozliklari, shijoatlari va bahodirlik sifatlari bilan koʻzga koʻringan Zubayr ibn Avvom roziyallohu anhu musulmon boʻlganlaridan keyin anashu olijanob sifatlarini dinu diyonat yoʻlida ishga soldilar.

Ibn Asokir keltirgan rivoyatlarida Saʼid ibn Musayyib roziyallohu anhu aytadilar:

“Allohning yoʻlida birinchi boʻlib qilich yalangʻochlagan kishi Zubayr ibn Avvom roziyallohu anhudirlar. Bir kuni u zot choshgoh paytida uxlayotgan edilar. Rosululloh sollallohu alayhi vasallam qatl qilinibdilar, degan gapni eshitib qoldilar-da qilich yalongʻachlab, shiddat bilan chiqib ketdilar. Shu paytda u zotga Nabiy sollallohu alayhi vasallam duch kelib qoldilar va:

«Senga nima boʻldi, ey Zubayr?” dedilar.

“Sizni qatl qilinganingizni eshitdim”, dedilar.

“Nima qilmoqchi eding?”, dedilar.

“Allohga qasamki, Makka ahlidan duch kelganini qilichdan oʻtkazmoqchi edim!” dedilar.

Bas, Nabiy sollallohu alayhi vasallam u kishini duo qildilar».

Zubayr ibn Avvom roziyallohu anhu Habashistonga hijrat qilganlar orasida ham bor edilar. Bu boradagi rivoyatlardan birida shunday deyilgan: “Ularning ichida hazrati Umar va xotini, Avvom oʻgʻli Zubayr, Avf oʻgʻli Abdurahmon, Masʼud oʻgʻli Abdulloh bor edi”.

Rosululloh sollallohu alayhi vasallam chiqqan barcha Gʻazotlarida qatnashganlar. Mushriklarga qarshi qilich koʻtarib, koʻp qahramonliklar koʻrsatganlar. Abu Bakr roziyallohu anhuning qizlari Asmoga uylanganlar.

Paygʻambarimiz sollallohu alayhi vasallamga sidqi dildan xizmat qilganlar va har narsada yordam berishga tayyor boʻlganlari uchun Rosululloh sollallohu alayhi vasallam u zot haqlarida: “Har Paygʻambarning bir havoriyi bor, mening havoriyim Zubayr ibn Avvomdir” deya marhamat qilgan edilar.

U kishini jannatga kirishlari haqidagi bashoratlari quyidagi hadsida oʻz ifodasini topgan. Abu Hurayra roziyallohu anhudan rivoyat qilinadi:

“Rosululloh sollallohu alayhi vasallam, Abu Bakr, Umar, Ali, Usmon, Tolha va Zubayrlar, (roziyallohu anhum) Hiro togʻi ustida edilar. Bas, katta bir tosh qimirlab ketdi. Shunda Rosululloh sollallohu alayhi vasallam:

«Tinchlan, ey tosh, ustingda Nabiy, siddiq va shahid turibdi”, dedilar.
Muslim va Termiziy rivoyati.

Jamal voqeasida hazrati Oisha roziyallohu anho tomonlarida turgan boʻlsalar-da, hazrati Aliy roziyallohu anhu soʻradilar :

“Ey Zubayr… Bir kuni Rosululloh sollallohu alayhi vasallamning huzurlarida oʻtirganingizda u zot sizdan: “Aliyni yaxshi koʻrasanmi”? deb soʻrganlar siz: “Ha” degan edingiz. Oʻshanda Rosululloh sollallohu alayhi vasallam: “Bir kun keladi, sen nohaq oʻrinda Aliy bilan mujodala qilasan”, degan edilar. Shuni eslaysizmi ?”.

Hazrati Zubayr roziyallohu anhu :

«Ha, esimda, – dedilar va jang maydonini tark etdilar. Hazrati Tolha roziyallohu anhuning yonlariga borib, masalani tinch yoʻl bilan hal qilish kerakligini aytdilar. Ammo afsuski, Ahmad ibn Qays u zotga hujum qiladi natijada Zubayr roziyallohu anhu shahid bo’ladilar.

Hazrati Aliy roziyallohu anhu u zotning qonli vujudlarini va boshlarini koʻrish bilan oʻzlarini tutolmay, hoʻngrab yigʻlaydilar va Ahmad ibn Qaoʻsga karab : “Harbdan chekingan bu odamni nega oʻldirding, joying jahannamda boʻlsin ey qotil!” deb duoyibad qiladilar.

Hijriy 36-yili 61 yoshlarida Hazrati Zubayr roziyallohu anhu shahid etildlar. U zotning shahodatlari hazrati Aliyga koʻp taʼsir qildi va janozani oʻzlari oʻqib, Basrada dafn qilindilar.

Bugʻdoy rang, oʻrta boʻyli, toʻladan kelgan, ochiq chehrali, Paygʻambarimiz sollallohu alayhi vasallam sevib, izzat koʻrsatgan bu zotning oʻlimlari musulmonlarni ham qattiq qaygʻuga soldi.

U zot roziyallohu anhuning islomdagi xizmatlari buyuk boʻldi.
\nAlloh u zotdan rozi boʻlsin.</string>
 <string name="talha">Talha ibn Ubaydulloh ibn Usmon ibn Amr ibn Ka\'b al Qurayshiy Payg\'ambarimiz alayhissalomning ilk safdoshlaridan biri. Jannat hushxabari berilgan sahobalardan. Arablarning Quroysh qabilasidagi Toim ibn Murra qabilasidan kelib chiqqan. Abu Bakr Siddiqning qarindoshi hisoblanadi. Abu Bakrning va do\'stlarining tavsiyasi bilan Islomni qabul qilgan. Uhud jangida payg\'ambarimiz alayhissalomni himoya qilgan va Jannat bashoratini olgan. Payg\'ambarimiz alayhissalomning o\'limidan so\'ng xalifalikka Abu Bakr nomzodiga ovoz bergan. Xalifa Usmon ibn Affonning o\'limidan ko\'p o\'tmay, Tuya jangida halok bo\'lgan. O\'g\'li Muhammad ibn Talha ham shu jangda o\'lgan. Yana bir o\'g\'li Muso ibn Talha esa uning boy merosiga ega bo\'lgan. Qizi Oysha binti Talha esa, arablarning nufuzli ayollaridan biri edi.\n\nPayg‘ambar s.a.v o‘z hadisi shariflaridan birida: Kim o‘lganidan keyin ham yerda yurgan kishini ko‘rmoqligi hursand qilsa, bas u Talha ibn Ubaydullohga qarasin», deganlar. Quraysh ahli tijorat karvonlaridan biri shomga qarab yo‘l oldi. Talha ibn Tamimiy ular bilan birga edi. Karvon hozirgi Suriyada joylashgan Busra shahriga kerib keldi. Quraysh kibor savdogarlari oldi-sotdi qilishlik uchun odamlari ko‘p bozorga shoshildilar.

Talha yosh bola bo‘lishiga qaramay bozorni ipidan ignasigacha o‘rgangan edi. Tajribali savdogarlar kabi savdo sotiqni yahshi biladigan, zakovotli, nozik ishlarda ular bilan birga raqobar qiladigan dajaraga yetib ulgurgan edi.

Talhaning vaqti ertadan kechgacha bozorda o‘tardi, shu bois bo‘lsa kerak har xil o‘lkalardan tashrif buyurajak odamlarni kuzatishni ham ikkinchi ishiga aylantirib olgan edi.

Ana shunday kuzatuvlarning birida yer va samodagi hamma narsadan ham aziz bir voqea sodir bo‘ldi. Bu xodisa yoshgina Talhaning hayotini tubdan o‘zgartirib yubordi.

Keling so‘zni yahshisi “Talha ibn Ubaydullohga” bersak, u o‘zining qiziqarli hayotini bizga so‘zlab bersin.\n

Busro bozorida yurganimda, nasroniy rohiblardan biri odamlarni o‘ziga chaqirdi:\n

- Ey savdogarlar jamoasi! Oralaringizda Makka ahlidan biror kishi bormi?\n

Da’vatchining xitobi yakunlanmasdanoq, «Menman makka ahlidan!» dedim.\n

- Oralaringizda “Ahmad” ismli kishi bormi? deb so‘radi haligi odam.\n

- Kim u “Ahmad“? - dedim.\n

- Abdul Mutallibning o‘g‘li Abdulloh - dedi rohib. - Shu oy u kishiga oxirgi payg‘ambarlik maqomi berilajak. U sizlarning Makka yeringizdan chiqadi va qora toshli yeringizga joylashadi, hurmo va chuchuk suv bor joygaEy yigit, uning oldiga shoshiling!\n

Rohibning ajib so‘zlari qalbimga o‘rnashib qoldi. Tuyalarimni hozirladim, endi meni Makkaga qaytishlikdan hech narsa to‘sa olmasdi. Shoshganimdan karvonim ham qolib ketdi. Uyga kelgach, ahlimdan birinchi so‘ragan narsam shu bo‘ldi:\n

- Men yo‘g‘imda biron korhol ro‘y berdimi?\n

Javob qalbimning ich-ichini o‘rtab yubordi:\n

«Ha, Abdullohning o‘g‘li Muhammad chiqib o‘zini oxirgi payg‘ambar deb e’lon qildi!»\n

«Unga Abu Kuhofa ya’ni (Abu Bakr) ergashdi!»\n

Men Abu Bakrni juda yaxshi bilardim. Yoqimli va ko‘pchilikning ichida obro‘li inson edi. Halol va rostgo‘y tijoratchi edi. Anchadan buyon uzot bilan qalin oshna bo‘lib qolgandim. Ko‘p vaqtim Abu Bakrning oldida o‘tardi. Uni juda ham yaxshi ko‘rardim.\n

Abu Bakrning yana bir muhim sifati bor Ediki, u qurayshliklar tarixini boshqalarga qaraganda yaxshiroq bilar nasablarini ajrata olar edi.\n

Abu Bakrni uchratganimda undan so‘radim:\n

«Odamlar Abdullohning o‘g‘li Muhammad o‘zini oxirgi payg‘ambar deb e’lon qilganini aytishmoqda. Siz esa unga ergashgan emishsiz, shu to‘g‘rimi?»\n

-Ha, - dedi Abu Quhofa.\n

Keyin u payg‘ambar haqida gapirib berdi. Meni ham Allohning rosuliga ergashishikka targ‘ib qildi. Men ham o‘z o‘rnida rohibdan eshitganlarimni so‘zladim. Abu Bakrning hayroniligi chandon edi.\n

- Men bilan birga Muhammadning oldiga borgin, bu xabarni o‘zing u kishiga aytib ber. Keyin u zot nima deganlarini eshitamiz. Allohning diniga targ‘ib qilishlik uchun.\n

Men va Abu Bakr ikkimiz Muhammadning huzuriga borganimizda u kishi menga islomni qabul qilishlikni taklif qildilar va qur’on oyatlaridan tilovat qilib berdilar, dunyo va oxirat xabarlarini yetkazdilar.

Alloh qalbimni islomga ochdi. Men u kishiga “Busradagi” bo‘lgan voqeani so‘zlab berdim. Bu xabar Muhammad a.s.ni juda hursand qildi, bu shundoqqina yuzlaridan ko‘rinib turardi. Keyin men ular oldida oshkor qilib imon keltirib, shahodat kalimasini aytdim: Guvohlik beramanki, Allohdan o‘zga iloh yo‘q va Muhammad Allohning elchisi...»

Abu Bakrning sababi ila men islomni to‘rtinchi bo‘lib qabul qildim».

Qurayshlik o‘g‘lon islomni qabul qilganidan so‘ng, uning qarindoshlari, yaqinlari qanday ahvolga tushgan deysiz? Xursandchilikdan o‘zlarini qo‘yarga joy topa olishmaganmikan? Ha, yo‘q. Eshitganlarning barchasi chaqmoq urgandek seskanishdi. Ammo bu yaqinlarning g‘azabi onasining dahshatga tushgani oldida hech vaqo bo‘lmay qoladi. Ummu Talha o‘g‘lining sahiyligi va xalqparvarligidan xursand bo‘lar, bir kun kelib jigarporasi qavmning ulug‘i bo‘lishiga umid qilardi.

Qarindoshlar Talhani yangi dindan yuz o‘girtirishga urinishdi. Ammo ular murg‘ak qalb sohibi ulkan tog‘ joyidan qimirlamagani singari salobat bilan turganini ko‘rishdi va og‘ir qiynoqlarni qo‘llashga kirishdilar.

Bu voqeani ishonchli inson - Mas’ud Ibn Harash so‘zlab beradi:\n

«Safo va Marvo tog‘lari orasida sayr qilayotgan edim. (sayr qilishlik johiliyat hayitida ham bo‘lgan).Odamlar bir yigitni sudrab kelishardi. Qo‘llari bo‘yniga bog‘langan mazlumni orqadan niqtashar, tinmasdan boshiga qarab urishardi. Ularning orasida bir qariya ayol hammadan ko‘ra balandroq ovozda haqoratlardi.\n

- Bu yigit nima qildi? – deb so‘radim ularning yaqinlashganini ko‘rib.\n

- Bu Talha ibn Ubaydulloh, o‘zining dinidan voz kechgan va qandaydur hoshimiyga ergashgan kimsa.\n

- Unday bo‘lsa orqasidagi qari ayol kim?\n

- Bu ayol Assaba bintul Hazromi, shu yigitning onasi.\n

 \n\n

Shundan so‘ng Quraysh ahlining arsloni bo‘lmish Navfal ibn Huvaylid Talhaning qo‘llarini qattiq bog‘ladi. Abu Bakrga qo‘shib ikkovlon ustida eng dahshatli qiynoqlarni o‘tkazishdi. Bu qiynoq shundan iborat Ediki, Makkaning aqli zaiflari qo‘liga topshirish edi. Shu sababdan keyinchalik Talha va Abu Bakrga nisbatan “ikkisi bog‘langan” degan ta’rif ishlatila boshlandi.

Albatta, Allohga chin dildan iymon keltirgan insonlar uchun bu sinovlar «iymoniy saboqlar» bo‘ldi. Qaytanga, ikkalasi bu sinoatlar tufayli o‘z iymonlarini yanada ziyoda qilib olishdi.

Talha o‘sib kuch quvvatga to‘lishdi. Alloh va Rasulining yo‘lida ulg‘ayib katta bo‘ldi. Talhaning islomga bo‘lgan muhabbati va sadoqati hamma musulmonlar uchun o‘rnak bo‘ldi. Hatto “tirik shahid»degan nom oldi u, Allohning rasuli u kishini bir necha nomlar bilan nomladilar. (yaxshi Talha, sahovatli Talha, ko‘ngli keng Talha) deb chaqirar edilar. Bu har-xil laqabning o‘zining tarixi bor va ularni hammasi bir-biridan qiziqarlidir.

 \n\n

“Tirik shahid»laqabining qissasi “Uhud jangi»kunida, musulmonlar Allohning rasulini tashlab, payg‘ambarning oldida faqatgina 11 kishilik ansorlar va muhojirlardan iborat jamoat qolganida yuz berdi. Talha ibn Ubaydulloh va Allohning payg‘ambari tog‘ tarafga qarab chekinishayotgan paytda, mushriklar ularga tashlanib Rasululloh s.a.v ni o‘ldirmoqchi bo‘lishgandi...

Payg‘ambar alayhissalom: «Kim ularni orqasiga qaytarib men bilan birga jannatda bo‘lishni istaydi?» - dedilar

Talha: «Men, ey Rasulalloh!» degan javobni berdi. Ansoriy yana bir kishi mardlarcha otilib chiqdi.

Allohning Rasuli ansoriyga ruxsat berib, Talhaga: «sen qol», - dedilar. Ansoriy dushmanning hujumini qaytarib shahid bo‘ldi. Mushriklar yana hujum qilib musulmonlar jamoasini o‘rab oldilar.

Rasululloh s.a.v yana so‘radilar: «Mushriklarni qaytaruvchi yana kim bor?»

Talha ibn Ubaydulloh yana «Men» deb chiqdi. Biroq Allohning rasuli yana izn bermadilar.

O‘rtaga yana bir ansoriy chiqdi, unga ruxsat berilganida, mardonavorlik ila kurashib shahodat mayini sipqorish nasib etdi.

Payg‘ambar alayhissalom tog‘ tarafga qarab ko‘tarilayotganlarida mushriklar yana o‘rab olishdi. Shunda Rasululloh sollalohu alayhi vasallam yana qaytaruvchi kim bor dedilar. Talha bu safar yana men deb izn so‘radilar. Bu safargisida Rasululloh sollalohu alayhi vasallam u kishiga ruhsat berdilar, boshqa ansorlar hammasi shahid bo‘lgan edi.

 Allohning rasulining muborak tishlari sindi, lablari yorilgan, yuzlaridan qon oqardi, oyoqlari lat yegan, charchaganlikdan hollari yo‘q edi. Talha mushriklarga tashlanib ularni daf qildi. Keyin orqasiga qaytib kelib, payg‘ambarimizga yordam berib toqqa chiqishlari uchun yordamlashdi. Bir qancha vaqtdan so‘ng u Rasulullohni yerga o‘tkazib, so‘ng yana mushriklarni yo‘q qilgani jangga kirib ketdi.

Abu Bakr aytadilar:

 Bu vaqtda men va Abu uboda ibn Djarroh ikkimiz Rasululohga yaqin edik. U kishining oldilariga yordan uchun borganimizda:

— Meni holi qo‘yinglar, do‘stingiz uchun yordamga shoshilinglar (Abu Talhani nazarda tutib aytdilar). Talha bir necha joyidan jarohatlangan edi. qilich zarbidan, kamon o‘qidan, nayza zarbasidan qonlar oqardi, jang vaqtida bir qo‘llari kaftidan kesilib chuqurchada yotardi “kaftlar”. Chundan keyin Allohning Rasuli aytdilar: “kimning o‘limdan keyin ham yerda yurgan kishiga qarashligi hursand qilsa, bas u Talha ibn Ubaydullohga qarasin”.

 \n\n

Talha ibn Ubaydullohning “tirik shahid «qissalari shundaydur. Boshqa laqablari hususida to‘htalsak “sahovotli va bag‘ri keng” bularning har birini o‘zini alohida qissalari bor:

 Bilamizki Talha katta tijoratchi edilar. Bir kuni “Hadramautdan” qilgan savdolari uchun u kishi 70 000 dirham foyda ko‘rdilar. Shu kechasi uhlay olmasdan chiqdilar, yonlariga hotinlari Ummu Gulsum Abu Bakr Sidiqning qizlari kirib dedilar:\n

— Nima bo‘ldi sizga? Ey Muhammadning otasi, nahotki bizdan biron birimiz sizni hafa qilgan bo‘lsak?\n

— Yo‘q -- dedilar Talha, — sen musulmon kishida bo‘ladigan eng yahshi hotindursan. Lekin men kechasi bilan o‘zimga savol berib qiynaldim: Bir inson uyida shuncha boylik bo‘la turib, qanday qilib tinch uxlay oladi, o‘zining Robbisi xuzurida nima deb xisob beradi?\n

— Nima uchun bu sizni tashvishga solayapti? deb so‘radi xotinlari.\n

— O‘zing o‘ylab ko‘rgin atrofimizda shuncha muhtojlar bo‘la turib qanday hotirjam bo‘lay.\n

— Ertalab bu pullarni ular orasida tahsimlar berib yuboring dedi hotinlari. Alloh sendan rozi bo‘lsin sadoqatli insonning qizi va sadoqatli hotin deb hursand bo‘ldilar. Ertalab bu pullarini va boshqa boyliklarni Talha ansor va muhojirlar orasida taqsim qilib berdilar.\n

 \n\n

Rivoyat qilishadiki: Talhaning oldiga bir kishi kelib u bilan qarindoshligini va unga yordam berishni so‘radi. Talha dedilar:

— Meni oldimda hech kim bu qarindoshlikni habarini aytmagan edi. Agar hohlasang meni bir yerim bor, uni Usmon ibn Affon mendan 3 000 dirhamga so‘rab turibdi, hohlasang sotib pulini olib beraman yoki hovlini olgin. U kishi pulini olishlikni so‘radi Talha shu pulning hammasini berib yubordilar. Alloh u kishidan rozi bilsin (Sahovotli va ochiq ko‘ngil ) deb chaqirgan Rasululloh sollallohu alayhi vasallamdan ham. Alloh qabrlarini nurga to‘ldirsin.</string>
 <string name="zayd">Sa‘id ibn Zayd roziyallohu anhu (taxminan 600-671) – sahoba, makkalik ilk musulmonlardan. Asharai Mubashshara ahlidan. Otasi Zayd Banu Adaviy urug‘idan bo‘lgan. Sa\'idning bobosi johiliya davrida Makkadaga boshliqlardan hisoblangan.

Sa\'id ibn Zayd Umar roziyallohu anhuning pochchasi edi. Zavjasi Fotima roziyallohu anho bilan ikkisi Umar roziyallohu anhodan avval musulmon bo‘lishgan, Habashistonga ham birga ko‘chishgan.

Talha bilan birga Shomga jo‘natilgani uchun Badr jangida qatnashmagan. Lekin g‘animatlardan uning ulushi ajratilgan. Boshqa janglarda qatnashgan.

Xalifa Abu Bakr Siddiq davrida Shom fathida ishtirok etgan. Sa\'id ibn Zayd saxiy, ibodatga qattiq berilgan, taqvo sohibi, mujohid bir zot bo‘lgan.

Dunyo ishlariga ahamiyat bermagani uchun biror vazifa olmagan. Madina yaqinidagi Aqiq degan joyda vafot etgan. Sa\'id ibn Zayd Rasuli Akramdan to‘rt hadis rivoyat qilganlar.

Hayotlik chog‘idayoq jannatga kirish bashoratini olgan sahobiylardan biri Sa\'id ibn Zayddir. Onasi Fotima. Otasi Zayd. Otasi Zayd haq din izlab, turli safarlar uyushtirgan, ko‘plab nasoro va yahudiy olimlar suhbatida bo‘lgan. Lekin olimlarning hech bir so‘zi uning ko‘nglini tinchlantira olmasdi. Nihoyat u Ibrohimning (a.s.) yo‘llari haniflikni tanladi.

Sa\'id otasidan haniflik ta\'limotini eshitib ulg‘aydi. Rasululloh sollallohu alayhi vasallam Islomni targ‘ib qilayotganlaridan xabar topib, uni o‘rganib chiqdi va manbalarda bashorati kelgan din ekanligiga ishonch hosil qildi. Rivoyatlarga ko‘ra, Sa\'id musulmonlar Arqamning uyida yig‘ilishni boshlashlaridan avval iymon keltirgan. Ayoli hazrati Umarning singillari Fotima edi. O‘z navbatida hazrati Umar uning singlisi Otikaga uylanganlar.

Kuyovi va singlisining Islomga kirganidan xabardor bo‘lgan Umar ibn Xattob darg‘azab holda ular Qur\'on tilovat qilishayotgan uyga yetib keladi. Umar Sa\'idni do‘pposlayotganini ko‘rgan Fotima erini akasining changalidan qutqarishga urinadi va o‘zi ham kaltak yeydi. Shundan keyin u bor kuchini to‘plab, akasiga qarata Islomdan hech qachon voz kechmasligini aytib xitob qiladi. Singlisining gapidan sergak tortgan Umar o‘zini o‘nglab, Rasululloh sollallohu alayhi vasallamning huzurlariga yo‘l oladi va Islomni qabul qiladi.

Hijrat qilingach, Rifoa ibn Abdulmunzirning (r.a.) uyida mehmon bo‘ldi. Rivoyatlarga ko‘ra, Abu Luboba bilan, boshqa rivoyatlarga ko‘ra esa, Rafi\' ibn Malik bilan qiyomatli do‘st tutingan.

Sa\'id Badrdan tashqari barcha janglarda ishtirok etgan. U Rasulullohning sollallohu alayhi vasallam eng ishonchli sahobalaridan biri edi. Bir marta Rasululloh sollallohu alayhi vasallam uni Talha bilan birgalikda Suriyadan qaytayotgan Quraysh karvoni haqida xabar olib kelish uchun Madina atrofiga jo‘natganlar.

Sa\'id umrining so‘nggi kunlarini Madinaga yaqin Aqiq vodiysidagi dalasida o‘tkazdi. O‘sha yerda hijriy 50 (ba\'zi manbalarda 51) yilda vafot etdi. Abdulloh ibn Umar Sa\'idning vafotidan xabar topgach, uning Aqiq vodiysidagi uyiga borib janozasiga bosh-qosh bo‘ldi. Sa\'idning mayyiti Madinaga olib kelinib, Sa\'d ibn Abu Vaqqos tomonidan yuvilib kafanlandi. Uning janoza namozini Abdulloh ibn Umar o‘qidi. Alloh taolo bu zotdan o‘zi rozi bo‘lsin.</string>
 <string name="hadis">Rasululloh sallallohu alayhi vasallam: “Abu Bakr jannatda bo‘ladi, Umar jannatda bo‘ladi, Usmon jannatda bo‘ladi, Ali jannatda bo‘ladi, Talha jannatda bo‘ladi, Zubayr jannatda bo‘ladi, Abdurahmon ibn Avf jannatda bo‘ladi, Sa\'d jannatda bo‘ladi, Sa\'iyd jannatda bo‘ladi, Abu Ubayda ibn Jarroh jannatda bo‘ladi”, – dedilar.\nTermiziy rivoyat qilgan.</string>

 <string name="linkAbuBakr"><a href="https://islom.ziyouz.com/siyrat/xalifalar/hazrati-abu-bakr-siddiq">Batafsil</a></string>
 <string name="linkUmar"><a href="https://islom.ziyouz.com/siyrat/xalifalar/umar-ibn-xattob-r-a">Batafsil</a></string>
 <string name="linkUsmon"><a href="https://islom.ziyouz.com/siyrat/xalifalar/usmon-ibn-affon-r-a">Batafsil</a></string>
 <string name="linkAli"><a href="https://islom.ziyouz.com/siyrat/xalifalar/xulofoi-roshidiyn-kitobidan">Batafsil</a></string>
 <string name="linkAbuUbayda"><a href="https://islom.ziyouz.com/siyrat/sahobalar/abu-ubayda-ibn-al-jarroh">Batafsil</a></string>
 <string name="linkSad"><a href="https://islom.ziyouz.com/siyrat/sahobalar/sa-d-ibn-abu-vaqqos">Batafsil</a></string>
 <string name="linkAbdurrohman"><a href="https://islom.ziyouz.com/siyrat/sahobalar/abdurahmon-ibn-avf">Batafsil</a></string>
 <string name="linkZubayr"><a href="https://islom.ziyouz.com/siyrat/sahobalar/zubayr-ibn-avvom">Batafsil</a></string>
 <string name="linkTalha"><a href="https://islom.ziyouz.com/siyrat/sahobalar/talha-ibn-ubaydulloh">Batafsil</a></string>
 <string name="linkZayd"><a href="https://islom.ziyouz.com/siyrat/sahobalar/said-ibn-zayd">Batafsil</a></string>
</resources>